
\section{اهداف و سوالات پژوهش}\label{sec1}



هدف اصلی این پژوهش، ارزیابی و تحلیل قابلیت‌های رادارهای \lr{FMCW (Frequency Modulated Continuous Wave)} در اندازه‌گیری ضربان قلب انسان است. این تحقیق به بررسی چگونگی استفاده از این رادارها در شرایط مختلف محیطی و چالش‌های فنی مربوط به کاربرد آنها در اندازه‌گیری ضربان قلب می‌پردازد. به‌طور کلی، اهداف این پژوهش به شرح زیر است:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{تحلیل اصول عملکرد رادارهای \lr{FMCW}}: بررسی نحوه عملکرد و ویژگی‌های این نوع رادارها و شبیه‌سازی کاربرد آن‌ها در اندازه‌گیری ضربان قلب.
    \item \textbf{بررسی دقت اندازه‌گیری ضربان قلب با استفاده از رادارهای \lr{FMCW}}: ارزیابی دقت و قابلیت اطمینان اندازه‌گیری ضربان قلب در مقایسه با روش‌های سنتی مانند الکتروکاردیوگرام (\lr{ECG}).
    \item \textbf{بررسی اثرات مختلف محیطی بر عملکرد رادار}: تحلیل تأثیر عواملی مانند حرکت بدن، فاصله، موانع فیزیکی و شرایط محیطی بر دقت اندازه‌گیری ضربان قلب با رادارهای \lr{FMCW}.
    \item \textbf{طراحی سیستم اندازه‌گیری ضربان قلب با رادار \lr{FMCW}}: ارائه یک مدل یا الگوریتم برای بهبود دقت اندازه‌گیری ضربان قلب با استفاده از رادارهای \lr{FMCW} 
    \item \textbf{پیشنهاد کاربردهای پزشکی و بهداشتی رادارهای \lr{FMCW}}: بررسی استفاده از رادارهای \lr{FMCW} برای پایش و نظارت بر سلامت بیماران، به‌ویژه  پزشکی از راه دور.
\end{enumerate}


برای دستیابی به اهداف پژوهش، چندین سوال اصلی مطرح است که پاسخ به آنها می‌تواند به روشن شدن چالش‌ها و فرصت‌های استفاده از رادارهای \lr{FMCW} در اندازه‌گیری ضربان قلب کمک کند:
\begin{enumerate}
    \item چگونه می‌توان از رادارهای \lr{FMCW} برای اندازه‌گیری دقیق ضربان قلب انسان استفاده کرد؟
    \item آیا دقت اندازه‌گیری ضربان قلب با رادار \lr{FMCW} قابل مقایسه با روش‌های سنتی مانند \lr{ECG} است؟
    \item چه عواملی مانند حرکت بدن، فاصله، و موانع فیزیکی می‌توانند بر عملکرد رادار \lr{FMCW} در اندازه‌گیری ضربان قلب تأثیر بگذارند؟
    \item چه چالش‌ها و محدودیت‌هایی در استفاده از رادارهای \lr{FMCW} برای اندازه‌گیری ضربان قلب در شرایط مختلف محیطی وجود دارد؟
    \item چه تکنیک‌هایی می‌توانند دقت اندازه‌گیری ضربان قلب با استفاده از رادارهای \lr{FMCW} را در محیط‌های شلوغ یا پرتحرک بهبود بخشند؟
    \item چه مزایایی در استفاده از رادارهای \lr{FMCW} برای اندازه‌گیری ضربان قلب در مقایسه با روش‌های تهاجمی و تماس فیزیکی وجود دارد؟
    \item چه کاربردهایی برای استفاده از رادارهای \lr{FMCW} در نظارت بر سلامت بیماران و پایش از راه دور در پزشکی وجود دارد؟
\end{enumerate}